
Ceci sont mes chutes :

Valentin Lacambre, fondateur du défunt service d’hébergement gratuit
altern.org et activiste de longue date dans la défense de la liberté
d’expression, s’était non seulement permis de faire de la concurrence
aux plus gros en offrant des services gratuits mais, en plus, il
refusait de se financer par de la publicité de manière à garantir son
indépendance et celle de ses usagers. Un mouton noir par excellence,
cible privilégiée de tous les marchands désireux de s’approprier
l’Internet. Va- lentin et Altern ont fait l’objet de tant de procès
qu’il est difficile de les compter tous, au point que le ser- vice
gratuit qu’il offrait a finalement dû fermer. Mais le premier et le
plus célèbre d’entre eux, celui qui a permis de poser le problème de
la régulation de l’Internet c’est, bien sûr, celui que lui a intenté
Estelle Hallyday.

À partir du moment où on rend le réseau moins neutre, moins acentré,
on met en cause la liberté des gens à discuter librement entre
eux. Pour faire une analogie, si on rend la Poste responsable des
contenus qu'elle transmet, elle va être légalement obligée d'ouvrir
toutes les enveloppes pour en inspecter le contenu.

Nous vivont aujourd'hui une nouvelle discorde des classiques et des
modernes. Et c'est le concept de \emph{propriété intellectuelle} qui
en est la pomme.

\begin{figure}
  \centering \leavevmode \subfloat[Alexis \textsc{Kauffmann}]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{alexiskauffmann-pierre-selim-2012-ccbysa}}
    \hspace{0.1\textwidth}%
    \subfloat[Benjamin \textsc{Bayart}]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{benjaminbayart-yvestennevin-2011-ccbysagnufdl}}
    \hspace{0.1\textwidth}%
    \subfloat[Frédéric \textsc{Couchet}]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{fredericcouchet-yvestennevin-2011-ccbysagnufdl}}
    \hspace{0.1\textwidth}%
    \subfloat[Roberto \textsc{di Cosmo}]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{robertodicosmo-pascalterjan-2008-ccbysa}}
    \caption[A. \textsc{Kauffmann}, B. \textsc{Bayart},
    F. \textsc{Couchet}, et R. \textsc{di Cosmo}]{Quatre militants
      français du logiciel libre} \footnotemark
\label{fig:kauffmannbayartcouchetdicosmo}
\end{figure}

Ne pas oublier Laurent Chemla, Jérémy Zimmerman.

\footnotetext{Les auteurs des photographies présentées en figure
  \ref{fig:kauffmannbayartcouchetdicosmo} page
  \pageref{fig:kauffmannbayartcouchetdicosmosms} sont respectivement :
  \cite{Wikipedia}
  \begin{itemize}
  \item Pierre-Selim, 2012,CC-BY-SA ;
  \item Yves Tennevin, 2011 GNU-FDL et CC-BY-SA pour la deuxième et la
    troisième photographie ;
  \item Pascal Terjan, 2008,CC-BY-SA.
  \end{itemize}}

\paragraph{L'assymétrie des connexions}

Nous avons vu qu'Internet était un réseau d'ordinateurs pairs
Interdire le peer-to-peer revient à

Le fait de ne pas vendre d'adresses IP publiques est un choix
politico-techniques des opérateurs qui n'est pas neutre : ils retirent
aux consommateurs la possibilté d'émettre des données sur le
réseau. C'est une «limitation inacceptable», car elle «créé
artificiellement une centralisation de l'information». \cite{Bay10}

L'accès mobile par exemple ne propose que des adresses privées, ce qui
revient à rendre les téléphones que de simples récepteur : et donc les
internautes de simples consommateurs de contenu. Relève de la
publicité mensongère.

\paragraph{Le filtrage du contenu}

\paragraph{Les DRM}

Les DRM créent de l'exclusivité. Un opérateur réseau pourra choisir de
transporter ou non les paquets d'un concurrent. \cite{Bay07}

Orange ne permet pas à ses abonnés d'héberger leur propres serveurs de
mails. 

Les marchands de contenus qui ne veulent pas 

Free filtre le flux en provenance de Youtube. Marquage de position au
détriments des internautes.

Crée artificiellement une concentration de l'information.

Aaron Swartz et Julian Assange

De plus, Wales a récemment gagné en légitimité en matière d’Internet
ouvert en encourageant le comité du site à sortir de sa politique
habituelle de neutralité afin d’organiser un black-out d’une journée
de la version anglophone du site, en réponse à la proposition de loi
SOPA contre la piraterie.

\paragraph{La responsabilité des intermédiaires technique contre la
  neutralité du web}

«Au prétexte de pallier à l'ignorance d'une majorité de la population,
  on interdit à une minorité de s'exprimer.» Benjamin Bayart

\paragraph{Une solution : l'auto-hébergement contre le Saas}

GNU Mediagoblin

\subsection{Les lanceurs d'alerte}

\begin{figure}
\centering
    \leavevmode \subfloat[Aaron \textsc{Swartz}]{%
      \includegraphics[width=0.25\textwidth]{aaronswartz-fredbenenson-2008-ccby}}
    \hspace{0.025\textwidth}%
    \subfloat[Bradley \textsc{Manning}]{%
      \includegraphics[width=0.25\textwidth]{bradleychelseamanning-usarmy-domainepublic}}
    \hspace{0.025\textwidth}%
    \subfloat[Edward \textsc{Snowden}]{%
      \includegraphics[width=0.25\textwidth]{edwardsnowden-laurapoitras-praxisfilm-ccby}}
    \caption{Aaron \textsc{Swartz}, Bradley \textsc{Manning}, et
      Edward \textsc{Snowden}} \footnotemark
\label{fig:sms}
\end{figure}

\footnotetext{Les auteurs des photographies présentées en figure
  \ref{fig:sms} page \pageref{fig:sms} sont respectivement
  \cite{Wikipedia} :
  \begin{itemize}
  \item Fred Benenson, CC-BY,
  \item US Army, domaine public,
  \item et Laura Poitras, Praxis Film, CC-BY.
  \end{itemize}}

La vie privée

Selon 

En 2013, Edward \textsc{Snowden} met en lumière les pratiques
d'espionage massif envers les individus des services secrets
américains.

La défense des libertés

Wikileaks

La liberté d'expression

\subsection{Et en France ?}

Nous avons vu ici comment les idées du logiciel libre se diffusent
dans des domaines qui n'ont a priori rien à voir avec les ordinateurs.

Alexis Kauffman

Roberto Di Cosmo

benjamin Bayart

Pour Benjamin \textsc{Bayart}, la réponse est évidente, c'est la
seconde. Car l'écriture et l'imprimerie ont fini par être des outils
émancipateurs. Mais la question se pose autrement : durant combien de
temps, décennies ou siècles, les ordinateurs sont des outils au
service 

logiciels privateurs font du mal bien au delà de la sphère
informatique. La solution est le logiciel libre.

On peut voir tout cela comme une extension du logiciel libre ailleurs
que l'informatique. Mais il serait très juste de penser que c'est
l'informatique qui s'étend à tous les domaines et donc que ce qui est
valable pour les logiciels le devient par conséquent à toutes les
sphères de la vie.

Le libre est une notion développée dans l'informatique mais qui puise
de nombreuses racines dans l'histoire politique et philosophique et
pqui a le tronc assez solide pour étendre ses branches dans de nouveaux
domaines.

\footnote{La pétition des marchands de chandelle, une
  croissance de l'économie ppénalisée par la concurrence déloyale du
  soleil.}, les représentants politiques et syndicaux. les opérateurs
réseaux.

D'autres questions connexes s'établissent : l'accès à l'information,
les citoyens prenant de plus en plus l'habitude de trouver les sources
sur le web que dans la presse. Le rétablissement de la censure. La
liberté de choix, la concurrence libre et non faussée. Le respect de
la vie privée.

\marginpar{citation Bayart ? la décroissance du logiciel libre, c'est
  juste après}

\marginpar{société de l'information, société de la connaissance}

\marginpar{Les biens meubles incorporels sont-ils des fictions
  juridiques ?}

\marginpar{Rajouter l'exemple de la radio FM conçue des décennies avant
  sa commercialisation car elle était conservée par l'entreprise ayant
  le monopole de la radio à onde courte, au point que l'inventeur réel
  a fini par se suicider ruiné. Rajouter l'exemple de Microsoft qui
  rachète les droits des logiciels d'entreprises concurrentes pour ne
  pas les voir concurrencer les siens sur un marché libre du
  logiciel.}

\marginpar{L'accaparation de la propriété du vivant : gênes, graines.}

\marginpar{Sous-section à peaufiner}

\marginpar{Parler
  \begin{itemize}
  \item d'Edward Snowden et des autres,
  \item de bradley Manning,
  \item d'EFF.
  \end{itemize}}

\marginpar{Faire un historique comme celui des ordis et de
  l'informatique au chapitre 1}

le web, killer-app d'Internet.

Le fait qu'un individu puisse être connecté directement, sans
intermédiaire, à tous les autres.

\subsection{Les développeurs et utilisateurs des logiciels libres}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape L'Open Source n'est pas
      une idée imposée par une instance supérieure. Le mouvement Open
      Source est une révolution authentique car issue du substrat.}}

  \raggedleft Chris \textsc{Di Bona}}

\subsection{Les modèles économiques des entreprises du logiciel
  libre}

\marginpar{Une page ou deux issue de l'ancien chapitre économique à
  réécrire ici}\marginpar{En fait, je devrai l'expliquer autrement : au début, les
  logiciels n'étaient ni libres ni privateurs. C'est lorsque la loi
  appliquant le copyright aux logiciels a été adopté que le concept de
  logiciel privateur a été créé. Ce n'est pas étonnant que le concept
  de logiciel libre, utile pour conserver certains aspect cruciaux aux
  yeux de nombreux informaticiens, a suivi de peu.}

\marginpar{Influence des lobby industriels, conflits
    d'intérêts des , résistance de l'obscurantisme. Les pressions sur
    les professions de santé --- libérales et hospitalières ---}

Nous avons vu que le libre pouvait s'adapter à de nombreux domaines
n'ayant à priori que peu de rapport avec l'informatique et les
ordinateurs. Que peut-il apporter au monde de la santé ?

Le libre est proche du besoin d'indépendance des professionnels de
santé. La démarche du libre pourrait-elle renforcer celles du secteur
de la santé ?

Dans le chapitre suivant, nous verrons dans quels domaines s'étend
désormais le Libre, avant d'imaginer le résultat du Libre dans le
domaine de la sant.

La promotion des licences libres pour les mémoires et thèses
universitaires.

John Seely Brown est le directeur scientifique de XEROX. Il étudie la
manière dont les nouvelles technologies affectent
l'apprentissage. D'après lui, nous apprenons en bricolant\footnote{Une
  autre manière de dire que «c'est en forgeant, qu'on devient
    forgeront.»}. Jusqu'ici, le meilleur exemple de bricolage à
échelle mondiale est le logiciel libre. Comme le code source de ces
logiciels est partagé, n'importe qui peut le télécharger, l'étudier,
le modifier, publier ses modifications, recevoir des critiques
constructives de ses modifications et donc, au final,
\emph{apprendre}. Chaque effort des participant à une communauté libre
est une forme d'apprentissage et d'enseignement.

Désormais, le fichier des patients ou la gestion des stocks sont
informatisés ; la formation continue s'effectue sur le web ; le
remboursement des soins et médicaments par les caisses de Sécurité
Sociale se fait de manière automatique etc.

Il faut faire le choix du logiciel libre pour l'indépendance qu'il
procure à ses utilisateurs. Il n'y a pas forcément d'économies, mais
le logiciel libre nous donne le choix de choisir les solutions
économiques. Si le prestataire ne nous plait plus, on n'en change. Il
y a de nombreuses raisons qui font qu'un prestataire qui nous convient
en ce moment puisse ne plus nous convenir du tout à plus ou moins
brêve échéance: Rachat de la boîte, nouvelle politique, changement
d'interlocuteur. Si nous faisons chacun le choix du logiciel libre,
nous n'avons pas les mains liés, et nous changeons de prestataires.

Le développement décentralisé --- avec implications d'un maximum de
points de vue différents --- aboutit à un logiciel par et pour les
professionnels de santé.

\textbf{De manière individuelle}. mais également via des professionels
de santé particuliers possédant certaines compétences informatiques.

Un éditeur de logiciel se sent lésé parce que son logiciel n'est pas
choisi ? Il n'a qu'à le publier sous licence libre. Il peut même
proposer ses services sur le logiciel libre en question ! Alors où est
le non-respect de la concurrence lorsqu'on fait le choix du logiciel
libre ? C'est plutôt le contraire.

Concernant l'information médicale, deux initiatives méritent le détour
\begin{itemize}
\item la charte \emph{HONcode}, qui
\item la base de donnée \emph{Theriaque}.
\end{itemize}

Une autre manière de faire : que les institutions publiques exigent
des sociétés qui font affaire avec elles qu'elles rendent libres leurs
programmes.

Les cartes vitales sources closes !!! Accord de non-divulgation,
clause de confidencialité, cahier des charges de centaines de
pages. Donc boîtiers autonomes,

Christophe \textsc{Masutti} parle de \emph{pénurie maîtrisée} de
l'information scientifique. \cite{Mas10}

La centralisation induit 
\begin{itemize}
\item la sélection des revues (et donc des thèmes des articles) qui
  ne sont dans l'intérêt de personne si ce n'est des éditeurs,
\item le stockage en un seul endroit augmente le risque d'une perte de
  données.
\end{itemize}

La validation de l'article se fait dans une partie significative de la
communauté, avant la sélection de l'article par la revue. Soit

Aujourd'hui, le seul véritable intérêt des revues est le classement de
la renommée des auteurs et donc de leurs établissements, l'évaluation
des publications. Mais doit-on payer autant pour un travail dont on ne
connait même pas les tenants et les aboutissants ?

Le format papier n'a plus de raison d'être. Les éditeurs n'apportent
plus de services à la communauté scientifique. Pourtant, ils
pompent les universités comme jamais, ils classent les auteurs
impitoyablement comme des joueurs de Tennis, et les auteurs,
prisonniers de leurs propres habitudes, sont contents.

Nous pouvons en effet donner comme exemple :
\begin{itemize}
\item \textbf{Wikipedia}, qui démontre que des barrières
  institutionnelles ne sont pas que rarement nécessaires pour
  l'édification et la diffusion des connaissances.
\item \textbf{Les entreprises du logiciel libre} qui gagnent de
  l'argent en proposant des services basés des biens immatériels
  gratuits.
\item \textbf{Les blogs}, des sites web dont certains sont utilisés en
  tant que tribune politique personnelle qui bouleversent les rapports
  de pouvoirs entre les élites politiques, syndicales et médiatiques
  d'une part et les citoyens d'autre part.
\end{itemize}

Or nous savons désormais que ce fait porte autant de dangers que
d'opportunités.

Nous avons vu dans ce chapitre que le Libre fonctionne
particulièrement bien dans le cas des logiciel.

Les logiciels libres sont puissants, robustes, évolutifs. Tout ce que
les professionnels de santé ont besoin. Mais le libre ne s'arrête-il
qu'au logiciel ?

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Tout individu a droit à la
      liberté d’opinion et d’expression, ce qui implique le droit
      [...]  de chercher, de recevoir et de répandre, sans
      considérations de frontières, les informations et les idées par
      quelque moyen d’expression que ce soit.}}

\raggedleft Déclaration universelle des droits de l’homme}
\vspace{4ex}

\subsubsection{Apache}

Avant 1995,

En 1995 est publiée une correction du serveur web \emph{NCSA Httpd},
placé dans le domaine public. En 1996, cette correction ayant pris le
nom d'Apache est devenu le serveur HTTP le plus répandu au monde, ce
qu'il est toujours aujourd'hui.

En 1999, la communauté Apache fonde l'\emph{Apache Software
  Foundation}, une fondation américaine à but non-lucratif qui édite
une licence pour logiciel libre (reconnue par la FSF), et qui regroupe
différents projets de logiciels libres. Désormais, le serveur Apache
se diffuse sous une licence libre

Nous devons retenir qu'un logiciel libre peut tout à fait être le
leader dans son domaine. C'est le cas du serveur web Apache, nous
verrons plus loin que c'est le cas d'Internet tout entier.
La fiabilité

\subsection{Le navigateur web \emph{Mozilla Firefox}}

Suite à la publication de l'essai de Eric S. \textsc{Raymond},
\emph{la cathédral et le bazar},

Le couple formé par ARPAnet et UNIX ont eu une place de choix dans
l'Histoire de l'informatique. Désormais, c'est le couple d'Internet et
de GNU/Linux qui le remplace. Les utilisateurs qui ont conscience de
tout cela sont les enfants spirituels des Hackers des origines.

\subsubsection{La licence BSD}

C'est la licence BSD qui est utilisée par ces différents
projets. Cette licence est reconnue comme libre par la FSF. Il s'agit
cependant d'une licence \emph{permissive}, c'est-à-dire
\emph{noncopyleft} : elle permet --- contrairement à la GPL --- de
rendre privatrice une version modifiée d'un logiciel
libre.\footnote{Il s'agit d'un débat récurrent parmi les
  libristes. Une licence qui laisse la «liberté» de rendre privateur
  un code libre (ou tout autre type d'œuvre) est-elle plus ou moins
  libre qu'une licence de type copyleft, qui garantit qu'un code ou
  une œuvre libre le restera à jamais ? \textsc{Stallman} et la FSF
  propose une conciliation : la licence permissive GNU-LGPL à côté de
  la licence GPL. \cite{Gnu}} C'est ce qui a permis par exemple à
Apple de réaliser sa version d'UNIX à partir de logiciels libres tout
en la gardant hors du champs du logiciel libre. \footnote{En fait,
  c'est la seconde société de Steve \textsc{Jobs}, NexTstep qui avait
  basé ses produits . En rachetant NexTstep en 19??, Apple a récupéré
  le système d'exploitation dérivé de BSD tanLes ordinateurs produits
  par la firme Apple} En effet, les deux systèmes d'exploitation
d'Apple --- iOS et MAC OS X --- sont des travaux dérivés de BSD,
notamment de NetBSD.

GNU GPL et Eben Moglen.

Creative Common et Lawrence Lessig.

On peut distinguer deux grands types de licences libres :
\begin{itemize}
\item Les licences \emph{copyleft}
\item Les 
\end{itemize}

Nous avons appris plus haut que quiconque pouvait modifier et
distribuer sa version modifiée d'un programme ou d'une œuvre
libre. Mais à quelle condition ? Peut-on changer les conditions de
diffusion de la nouvelle œuvre ou pas ?

L'histoire des licences libres débute avec Unix Avant même de se
lancer dans le projet GNU \cite{Sta10}, \textsc{Stallman} avait
associé au programme \emph{Emacs}\footnote{\emph{Emacs} est un éditeur
  de texte dont le développement a été initié par Richard
  \textsc{Stallman} et Guy \textsc{Steel} au MIT en 1976. Sa dernière
  version est sortie au mois d'août 2012. Véritable couteau suisse
  logiciel, il est couramment utilisé pour la rédaction de programmes,
  mais pas seulement : par exemple cette thèse a été rédigée avec GNU
  Emacs.} un petit texte dans lequel il explique le cadre de
l'utilisation de ce programme. Il l'a

Les distributeurs de logiciels libres seront également meilleurs que
les commerces de logiciels propriétaires.

Les traditions de partage des idées propres au monde scientifique sont
en train de faire des émules dans le domaine de la culture, grâce à
l'exemple des hackers.

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Puisque les développeurs
      de logiciels privateurs utilisent le copyright pour nous
      empêcher de partager, j'estime que nous, coopérateurs, pouvons
      utiliser le copyright pour donner aux autres coopérateurs un
      avantage bien à eux : ils peuvent utiliser notre code.}}

\raggedleft \textsc{Stallman}}
\vspace{2ex}

Le temps que les systèmes de propriété intellectuelle soit réformés,
il reste encore possible pour Cette possibilité, ce sont les licences
libres et assimilées qui le permettent.

En 1980, naît ce qu'on peut considérer comme la première licence libre
: la licence BSD. Mais elle comportait alors quelques défauts, mais
surtout elle ne comporte pas de copyleft. Comme nous l'étudierons au
chapitre suivant.

\subsubsection{L'éditeur de texte \emph{GNU Emacs}}

De 1972 à 1983, Richard \textsc{Stallman}, alors jeune hacker du MIT,
crée et maintient un programme d'édition de texte qu'il nomme
\emph{Emacs}. Ce programme tournait sur la machine du MIT, un PDP-10
avec le système d'exploitation \emph{ITS}.

\paragraph{Éditeur de texte}

\paragraph{Implémentation}

Lorsqu'en 1984, Richard \textsc{Stallman} entreprend d'abord seul le
projet GNU, c'est tout naturellement qu'il commence à coder une
implémentation de son éditeur de texte. Il s'agit de coder en fait de

coder entièrement un éditeur de texte similaire à Emacs, mais qui
serait capable de fonctionner au sein d'un système d'exploitation de
type UNIX.

En 1985, le projet GNU publie la version 13 de GNU Emacs, la première
version utilisable. Aujourd'hui, cet éditeur est l'un des deux les
plus utilisés au monde. \footnote{L'autre s'appelant \emph{Vi} ; cet
  éditeur de texte ne fait pas partie de GNU, mais de BSD. Les deux
  systèmes d'exploitation étant compatibles et libres, un utilisateur
  de l'un ou l'autre de ces systèmes peut travailler avec l'un ou
  l'autre de ces logiciels.}

Ce que nous pouvons retenir de GNU Emacs, c'est le fait qu'un logiciel
--- pour le peu qu'il soit libre --- puisse encore être utilisé 30 ans
après sa publication officielle grâce à la maintenance effectuée par
une communauté de hackers.\footnote{Nous aurions pu prendre l'exemple
  de \TeX dont la première publication est plus ancienne que celle de
  GNU Emacs. \cite{Loz10} Cette thèse a été rédigée et mise en page à
  l'aide de ces deux logiciels.}

\paragraph{De la commune Emacs à la GPL}

Alors au MIT,

Cependant, Richard \textsc{Stallman} reconnait que cette obligation
pose un problème : elle donne beaucoup trop de pouvoir au programmeur
originel, car celui-ci devient le centre incontournable pour les
développements ultérieurs du programme. Empèchant le mécanisme qu'on
appelera \emph{Fork}.

En 1985, lorsqu'est publié GNU Emacs, celui-ci est couvert par une
licence ad hoc.

En 1989, Richard \textsc{Stallman} et la FSF réussissent supprimer
toute référence à l'unique logiciel Emacs et à rendre ainsi générique
la licence de GNU Emacs de façon à ce que celle-ci soit littéralement
adaptable à n'importe quel programme : ce texte est la GPL.

Dans cette section, nous prendrons quatres exemples de logiciels
libres et donc de communautés. Certains sont des parties du projet
GNU, d'autres en sont distincts. L'étude de ces quatres exemples
complétera nos connaissances informatiques :

\begin{itemize}
\item Avec GNU Emacs, nous avons choisi d'étudier les \emph{éditeurs
    de texte}, nous approfondirons la notion d'\emph{implémentation},
  et nous verrons la genèse de la plus fameuse des licences libres :
  la GNU GPL. 
\item Avec Apache, nous étudierons le \emph{web} et la notion de
  \emph{client et serveur}
\item Avec Mozilla Firefox, nous étudierons le mouvement de
  l'\emph{Open Source} et ses différences avec celui du logiciel
  libre.
\item Avec LibreOffice, nous étudierons le concept d'\emph{interface
    graphique}. Mais également les mécanismes de cission et de fusion
  des logiciels libres et de leurs communautés de développement : le
  \emph{fork} et le \emph{merge}. Ces mécanismes sont essentiels à la
  régulation du développement et au maintien des libertés des
  utilisateurs. \marginpar{Commentaire certainement à déplacer dans le
    paragraphe adéquat plus bas.}
\end{itemize}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Est-ce que la mission de
      l'université est de faire progresser la connaissance humaine, ou
      est-ce que son seul but est de s'entretenir elle-même ?}}

  \raggedleft Richard \textsc{Stallman}} \vspace{2ex}

À l'issue de cet exposé, nous avons battu en brèche les apriori
négatifs sur le Libre. Le plus important d'entre eux à nos yeux est
que le Libre s'oppose aux affaires commerciales financières. Nous
avons vu que cela est faux, que c'est même le contraire qui est vrai :
c'est la logique privatrice qui paralyse l'inovation, la création de
richesse, l'enrichissement des individus et donc celui de la société.

Le Libre ne s'oppose pas au monde des affaires mais il s'oppose
clairement au monde des multinationales. Dans une économie du libre,
avoir un monopole est impossible, et une entreprise ne peut pas enfler
de façon incontrôlable.

Or le monde de la santé est encore celui d'entreprises à taille
humaine. Et les syndicats professionnels français se battent pour que
cela reste ainsi. Par exemple, les syndicats de pharmaciens s'oppose à
la création de chaînes de pharmacie. Ils se battent 

Nous espérons que cette thèse donnent des idées à nos représentants
syndicaux. Et que ceux-ci se penchent sur le libre en général, le
logiciel libre en particulier, ils pourraient trouver réponse à leurs
intérogations.

Le système de santé français est l'un des meilleurs si ce n'est le
meilleur du monde. Mais ce n'est pas pour autant qu'on ne peut pas
chercher à l'améliorer.

Les plus grands progrès de l'humanité se font à la suite d'un
changement de paradygme. La génération spontanée des maladies, la
théorie de la relativité d'Einstein...

Gajons que le rejet du paradygme de l'auteur unique, romantique face à
un public consommateur qui ferait place à un paradygme open
source...

Cette thèse n'a pas seulement deux mais dix années de
retard. Aujourd'hui, les logiciels libres continuent de progresser,
mais la menace envers la liberté s'est déplacée : le cloud computing,
sujet à peine effleuré dans cette thèse...


Les éditeurs ont pris le contrôle 

Ces éditeurs faisaient la distribution de la seule manière possible à
l'époque ; ils diffusaient Ils se sont transformés en obstacle, ils
interdisent la distribution par internet des articles scientifiques.

La santé est un secteur professionnel sensible. Les professionels font
quotidiennement face à la souffrance et la mort. De leur côté, les
patients sont en droit d'imaginer que ces derniers siècles de progrès
médicaux continus leur permettront une vie saine et longue.

Ces défis ne doivent pas nous décourager, mais nous stimuler . Nous
savons depuis longtemps que la science fait découvrir au moins autant
de questions qu'elle n'en résout.

Pourtant, la science est désormais confrontée à des défis à la
complexité sans précédents. Des maladiesdu grand âge, comme le
Parkinson et l'Alzheimer, présente une physiopathologie comple et une
maladie infectieuse, le sida déjoue encore les chercheurs après trente
années après sa découverte.

Nous avons donc des patients plein d'espoir qui attendent des
résultats de la part des professionnels auxquels ils s'adressent. Des
professionnels qui désirent les meilleurs outils, et un corpus de
connaissance fiables et disponible et un système de santé. Le Libre
peut y répondre.

Nous avons vu que le modèle d'Internet était acentré. Pourquoi
cherchez un centre ? D'autant que l'envoi du premier mail est en clair
donc sniffable.

Beaucoup de sociétés proposent des offres de site web pour les
professionels de santé. Passons en revue ce que celles-ci proposent.

Apicrypt n'est pas un bon modèle. 

Il y a seulement 20 ans, les dossiers étaint en papier, les
commentaires étaient écris en Français non-cryté --- quoi que
l'illisibilité de l'écriture des médecins. Il suffisait de forcer
quelques serrures pour avoir accès. Alors l'intérêt est relatif d'un
cryptage militaire, alors même que le sniffage est encore moins à la
porté de tous ?

Le but du logiciel libre est de rendre l'informatique à ses
utilisateurs.

Nous verront que le Libre peut leur apporter beaucoup. Des
économies bien sûr mais les avantages du Libre ne relèvent pas
uniquement des comptes d'apothicaires !

\vspace{2ex}
\begin{center}
\parbox{0.6\textwidth}{\sffamily {\itshape
Faire partie du club, ça vous tente ?

[...] vous voyez sans doute où je veux en venir : tous ces acteurs du
Libre sont des gens brillants, dévoués et prêts à consacrer une grande
part de leur vie à l'amélioration du monde dans lequel nous vivons.

Un des aspects formidables des logiciels libres, c'est qu'il s'agit
d'un monde sans barrières. Peut y entrer qui veut. Votre nom pourrait
bien figurer un jour dans cette liste. Pour y parvenir, il suffit de
fournir une somme de travail phénoménale et de nourrir une immense
passion pour le domaine, quel qu'il soit, auquel vous la consacrez.

Quant à moi, je ne figure pas dans cette liste, même si je crois en
rêver depuis toujours. Je fais de mon mieux [...] et chaque fois que
la lassitude ou le manque d'inspiration me saisissent, je pense à ceux
qui ont rendu possible l'existence de cet univers, et m'efforce d'en
faire autant, et aussi bien.

À notre niveau, nous n'apporterons pas forcément à l'édifice des
pièces aussi majeures que celles de Sir Tim Berners-Lee, Richard
Stallman ou Pamela Jones, mais rien ne nous empêche
d'essayer.}\cite{Framasoft}

\raggedleft Tony \textsc{Mobily}, pour \emph{Free Software Magazine}}
\end{center}
\vspace{2ex}

Pourquoi cette finition pour un simple compte-rendu Il s'agit du code
source de la thèse, que mon esprit a ensuite compilé pour aboutir à la
thèse. Comme tout bon code source de programme libre, celui-ci est
bien classé, parfaitement «commenté»\footnote{Les développeurs
  open-source commentent soigneusement leur code dans le code
  lui-même. Les commentaires sont des phrases intelligible par un
  humain, préfixée de façon à ce que le compilateur écarte ces
  lignes., afin que l'intention soit bien comprise.}  En bref, si ma
thèse était un binaire executable, ce compte-rendu en serait le code
source

informatisées. Cependant, l'apparition des nouvelles technologies dans
ses professions pose des questions nouvelles pour ce secteur. Les
ordinateurs et le réseau ouvrent en effet des possibilités comme :
\begin{itemize}
\item les sites web pour les entreprises de santé,
\item la télé-médecine,
\item l'accès libre aux données publiques concernant la santé.
\end{itemize}

Les acteurs --- les syndicats et les Ordres notamment --- doivent
répondre clairement et précisément à ces questions, et ils peuvent
désormais s'inspirer des réponses apportées dans d'autre secteurs.

Ces réponses, ce sont « le Libre ». En effet, la grille de lecture du
Libre semble particulièrement efficace pour se fonder une éthique
moderne. Car le Libre s'intéresse aux individus d'abord, aux
institutions, aux entreprises ensuite. Dans l'informatique, il s'agit
de l'intérêt des utilisateurs. Dans le cas de la santé, il s'agit des
patients, des usagers des caisse de Sécurité Sociale, des
contribuables.

La médecine a fait le choix de la Science, il y a 200 ans.

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape
    \begin{enumerate}
    \item Un robot ne peut porter atteinte à un être humain, ni,
      restant passif, permettre qu'un être humain soit exposé au
      danger.
    \item Un robot doit obéir aux ordres que lui donne un être humain,
      sauf si de tels ordres entrent en conflit avec la Première loi.
    \item Un robot doit protéger son existence tant que cette
      protection n'entre pas en conflit avec la Première ou la
      Deuxième loi.
    \end{enumerate}}}

\raggedleft Isaac \textsc{Asimov}}
\vspace{2ex}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape À terme, rendre les
      programmes libres est un pas vers le monde de l'après-pénurie,
      quand personne ne devra travailler très dur juste pour
      survivre. Les gens seront libres de se consacrer à des activités
      ludiques telles que la programmation, après avoir, bien entendu,
      passé les dix heures par semaine nécessaires pour des œuvres
      telles que la législation, le conseil familial, la réparation de
      robots et l'exploration d'astéroïdes. Il n'y aura donc plus
      besoin de gagner sa vie en programmant. // Nous avons déjà
      beaucoup fait diminuer la quantité de travail que la société
      dans son ensemble doit fournir pour ses activités productives,
      mais cela ne s'est que très partiellement traduit en temps libre
      pour les travailleurs, car beaucoup d'activités non productives
      sont nécessaires pour accompagner l'activité productive. Les
      raisons principales en sont la bureaucratie et la lutte
      isométrique contre la concurrence. Le logiciel libre va
      grandement réduire ces pertes dans le secteur du logiciel. C'est
      pour nous la seule chose à faire pour que les gains de
      productivité sur le plan technique se traduisent en une
      diminution du temps de travail.}}

  \raggedleft Richard \textsc{Stallman}}
\vspace{2ex}

\footnote{La chanson des logiciels libres}

\marginpar{\url{http://www.er.uqam.ca/nobel/k31610/DIVERS/style.htm}}

La FSF préfère parler de \emph{service en tant que succédané de
  logiciel} ou \emph{Software as a Service} \emph{SaaS}. SaaS signifie
que quelqu'un met en place sur le réseau un serveur qui exécute
certaines tâches informatiques, comme du calcul sur tableur, du
traitement de texte, de la traduction de texte en une autre langue,
etc. Il invite ensuite les utilisateurs à effectuer leurs tâches sur
ce serveur. Les utilisateurs envoient leurs données au serveur, lequel
traite les données qu'ils ont fournies, puis renvoie les résultats ou
les utilise directement.

Ces serveurs arrachent le contrôle des mains des utilisateurs encore
plus inexorablement que le logiciel privateur. Avec le logiciel
privateur, les utilisateurs ont généralement un fichier exécutable
mais pas le code source. Cela rend difficile pour les programmeurs
d'étudier le code qui est exécuté, donc c'est difficile de déterminer
ce que fait vraiment le programme et de le modifier.

Avec le SaaS, les utilisateurs n'ont même pas de fichier exécutable :
celui-ci est sur le serveur, où les utilisateurs ne peuvent le voir ni
le toucher. C'est donc impossible pour eux de vérifier ce qu'il fait
vraiment, et impossible de le modifier.

De plus, le SaaS, entraîne automatiquement des conséquences nocives
équivalentes aux fonctionnalités malveillantes de certains logiciels
privateurs. Par exemple, certains programmes privateurs sont des «
  logiciels espions » [spyware] : le programme envoie des données
concernant les activités informatiques des utilisateurs. Microsoft
Windows envoie à Microsoft des informations concernant les activités
des utilisateurs. Windows Media Player et RealPlayer signalent ce que
chaque utilisateur visionne ou écoute.

Contrairement aux logiciels privateurs, le SaaS n'a pas besoin de code
caché pour obtenir les données de l'utilisateur. Comme ce dernier est
obligé d'envoyer ses données au serveur pour pouvoir l'utiliser,
l'effet est le même qu'avec un logiciel espion : l'opérateur du
serveur obtient les données. Il les obtient sans aucun effort, de par
la nature du SaaS.

Certains programmes privateurs peuvent nuire aux utilisateurs sur
commande à distance. Par exemple, Windows a une porte dérobée avec
laquelle Microsoft peut modifier de force n'importe quel logiciel sur
la machine. La liseuse Kindle d'Amazon (dont le nom suggère que c'est
pour brûler les livres des gens)3 a une porte dérobée orwellienne
qu'Amazon a utilisée en 2009 pour effacer à distance les copies pour
Kindle des livres d'Orwell, 1984 et Animal Farm, que les utilisateurs
avaient achetées chez Amazon.

Le SaaS donne intrinsèquement aux opérateurs du serveur le pouvoir de
changer le logiciel utilisé, ou les données de l'utilisateur sur
lesquelles le serveur opère. Une fois de plus, aucun code spécial
n'est nécessaire pour faire cela.

Ainsi, le SaaS est l'équivalent d'un logiciel espion intégral et d'une
porte dérobée grande ouverte, et donne aux opérateurs du serveur un
pouvoir injuste sur l'utilisateur. Nous ne pouvons accepter cela.

\chapter*{Conclusion}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape À terme, rendre les
      programmes libres est un pas vers le monde de l'après-pénurie,
      quand personne ne devra travailler très dur juste pour
      survivre. Les gens seront libres de se consacrer à des activités
      ludiques telles que la programmation, après avoir, bien entendu,
      passé les dix heures par semaine nécessaires pour des œuvres
      telles que la législation, le conseil familial, la réparation de
      robots et l'exploration d'astéroïdes. Il n'y aura donc plus
      besoin de gagner sa vie en programmant. \\ Nous avons déjà
      beaucoup fait diminuer la quantité de travail que la société
      dans son ensemble doit fournir pour ses activités productives,
      mais cela ne s'est que très partiellement traduit en temps libre
      pour les travailleurs, car beaucoup d'activités non productives
      sont nécessaires pour accompagner l'activité productive. Les
      raisons principales en sont la bureaucratie et la lutte
      isométrique contre la concurrence. Le logiciel libre va
      grandement réduire ces pertes dans le secteur du logiciel. C'est
      pour nous la seule chose à faire pour que les gains de
      productivité sur le plan technique se traduisent en une
      diminution du temps de travail.}}

  \raggedleft Richard \textsc{Stallman}} \vspace{2ex}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Faire partie du club, ça
    vous tente ?

    [...] vous voyez sans doute où je veux en venir : tous ces acteurs
    du Libre sont des gens brillants, dévoués et prêts à consacrer une
    grande part de leur vie à l'amélioration du monde dans lequel nous
    vivons.

    Un des aspects formidables des logiciels libres, c'est qu'il
    s'agit d'un monde sans barrières. Peut y entrer qui veut. Votre
    nom pourrait bien figurer un jour dans cette liste. Pour y
    parvenir, il suffit de fournir une somme de travail phénoménale et
    de nourrir une immense passion pour le domaine, quel qu'il soit,
    auquel vous la consacrez.

    Quant à moi, je ne figure pas dans cette liste, même si je crois
    en rêver depuis toujours. Je fais de mon mieux [...] et chaque
    fois que la lassitude ou le manque d'inspiration me saisissent, je
    pense à ceux qui ont rendu possible l'existence de cet univers, et
    m'efforce d'en faire autant, et aussi bien.

    À notre niveau, nous n'apporterons pas forcément à l'édifice des
    pièces aussi majeures que celles de Sir Tim Berners-Lee, Richard
    Stallman ou Pamela Jones, mais rien ne nous empêche d'essayer.}}

\raggedleft Tony \textsc{Mobily}, pour \emph{Free Software
  Magazine}}


Pourquoi cette finition pour un simple compte-rendu Il s'agit du code
source de la thèse, que mon esprit a ensuite compilé pour aboutir à la
thèse. Comme tout bon code source de programme libre, celui-ci est
bien classé, parfaitement «commenté»\footnote{Les développeurs
  open-source commentent soigneusement leur code dans le code
  lui-même. Les commentaires sont des phrases intelligible par un
  humain, préfixée de façon à ce que le compilateur écarte ces
  lignes., afin que l'intention soit bien comprise.}  En bref, si ma
thèse était un binaire executable, ce compte-rendu en serait le code
source

Cette thèse n'a pas seulement deux mais dix années de
retard. Aujourd'hui, les logiciels libres continuent de progresser,
mais la menace envers la liberté s'est déplacée : le cloud computing,
sujet à peine effleuré dans cette thèse...

\marginpar{\url{http://www.er.uqam.ca/nobel/k31610/DIVERS/style.htm}}

\footnote{La chanson des logiciels libres}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape
    \begin{enumerate}
    \item Un robot ne peut porter atteinte à un être humain, ni,
      restant passif, permettre qu'un être humain soit exposé au
      danger.
    \item Un robot doit obéir aux ordres que lui donne un être humain,
      sauf si de tels ordres entrent en conflit avec la Première loi.
    \item Un robot doit protéger son existence tant que cette
      protection n'entre pas en conflit avec la Première ou la
      Deuxième loi.
    \end{enumerate}}}

\raggedleft Isaac \textsc{Asimov}}
\vspace{2ex}

\parbox{0.6\textwidth}{ \sffamily {\itshape L'humanité, bien sûr, a
    été construite par les Hommes. Et les Hommes ont, c'est évident,
    été construits par l'humanité. L'humanité a été construite par
    elle même. Chacun d'entre nous est le produit de ce qu'il a reçu
    des autres.}

\raggedleft Albert \textsc{Jacquart}} \vspace{4ex}

\chapter*{Introduction de\\ l'étude thématique}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Si on ne rentre pas dans
      le détail, ils ne nous croiront pas ; et si on rentre dans les
      détails, ils ne nous comprendront pas. \cite{Cos98b}}}

  \raggedleft Roberto \textsc{Di Cosmo} } \vspace{4ex}

Cette seconde partie s'adresse à toute personne qui désire en savoir
plus sur certains aspects du Libre : \footnote{Nous aurions pu étudier
  le Libre également sous l'angle de la sociologie concernant
  notamment les fameuses \emph{communautés de développement de
    logiciel libre}. Pour continuer dans cette direction, nous
  suggèrons :
  \begin{itemize}
  \item \emph{Produire du logiciel libre} le livre de Karl
    \textsc{Fogel} \cite{Fog05}.
  \item \emph{Comment devenir Hacker ?} de Eric S. \textsc{Raymond}
    \cite{Ray01},
  \item le site web de l'association Framasoft \cite{Framasoft}
  \end{itemize}}

\begin{itemize}
\item Le \emph{chapitre \ref{chap:droit}, page \pageref{chap:droit}},
  traite du droit. Comment rend-on une œuvre de l'esprit libre ? Sur
  quelle base juridique le mouvement du libre se base-t-il ?
\item Le \emph{chapitre \ref{chap:eco}, page \pageref{chap:eco}},
  traite de l'économie. Comment peut-on gagner de l'argent avec une
  œuvre gratuite ?
\item Le \emph{chapitre \ref{chap:sante}, page
    \pageref{chap:sante}}. Que peut apporter le libre au secteur de la
  Santé.

\end{itemize}\begin{itemize}
\item Dans l'antiquité, la liberté était la possibilité de ne pas
  travailler pour pouvoir penser. En effet, le travail était alors
  perçu comme alliénant --- car il était imposé par autrui ce devait
  être particulièrement flagrant dans le cas très courant de
  l'esclavage --- et de dégradant --- car il blessait et enlaidissait
  le corps humain puisqu'il était souvent très physique et que les
  blessures inévitable était probablement pas ou mal soignées.
\item 

\end{itemize}

 ;; (require 'w3m-load)
 ;; (require 'mime-w3m)

(custom-set-variables
 ;; custom-set-variables was added by Custom.
 ;; If you edit it by hand, you could mess it up, so be careful.
 ;; Your init file should contain only one such instance.
 ;; If there is more than one, they won't work right.
 '(org-agenda-files (quote ("~/Documents/pharmacie/these/these.org")))
 '(send-mail-function (quote smtpmail-send-it)))
(custom-set-faces
 ;; custom-set-faces was added by Custom.
 ;; If you edit it by hand, you could mess it up, so be careful.
 ;; Your init file should contain only one such instance.
 ;; If there is more than one, they won't work right.
 )

\subsubsection{Le concept de liberté}

\begin{itemize}
\item Dans l'antiquité, la liberté était la possibilité de ne pas
  travailler pour pouvoir penser. En effet, le travail était alors
  perçu comme alliénant --- car il était imposé par autrui ce devait
  être particulièrement flagrant dans le cas très courant de
  l'esclavage --- et de dégradant --- car il blessait et enlaidissait
  le corps humain puisqu'il était souvent très physique et que les
  blessures inévitable était probablement pas ou mal
  soignées. Seulement, permettre à certains humains d'être libres
  supposait donc inévitablement d'en asservir d'autres. De plus, il
  existait déjà une critique de la liberté --- non encore totalement
  résolue --- par les penseurs défendant l'idée que la liberté n'est
  qu'uen illusion face aux déterminismes eux bien réels.
\item Avec l'extension des religions du Livre, avec l'idée d'un Dieu
  libre d'effectuer son propre travail : sa Création, avec la
  perspective d'une vie éternelle de liberté en récompense d'une vie
  finie de labeur, travailler physiquement devient libérateur, et
  penser est perçu comme une activité oisive. Les inégalités
\item À la renaissance et la diffusion accélérée des connaissances et
  des idées via les livres imprimés, avec les progrès de la Science
  qui approfondit la connaissance, ceux de la médecine qui donne
  l'espoir aux humains d'avoir une vie plus longue et moins
  dépendantes des maladies, ceux des techniques qui soulagent
  considérablement la charge de travail. Le travail ne devient plus si
  repoussant ; mais surtout le penseur --- devenu auteur --- est
  rétabli, sa pensée, concrétisée grâce à un support physique : le
  livre, devient un travail. Cela casse complétement à la distinction
  antique entre liberté de pensée et obligation de travail. L'idée que
  les hommes puissent enfin être égaux avec une vie équilibrée entre
  travail et liberté devient une valeur à rechercher : l'égalité des
  humains dans la liberté comme dans le travail, l'égalité des humains
  dans les droits comme dans les devoirs.
\end{itemize}

On voit alors les limites de la définition précédente de liberté :
\begin{itemize}
\item 
\item l'idée de pouvoir agir sans déterminisme est déjà soumise à
  question : nos choix ne sont-ils pas le jouet de nos propres sens ?
  Tout n'est-il pas écrit depuis le début ?
\end{itemize}

en fonction des moyens dont on dispose sans être entravé.


, d'autant que les programmes étaient en grande partie conçus par des
universitaires

Dès la fin des années 70, alors que l'informatique n'ést pratiquée que
par des chercheurs, des professionels et quelques amateurs, Richard
\textsc{Stallman} figure parmi ceux qui prédisent les conséquences
néfastes d'une application stricte des droits d'auteurs concernant les
logiciels.

Science --- les concepts scientifiques qui ont abouti aux ordinateurs
sont des idées qui ont été affinéeçs par de nombreuses personnes issues
de lieux et d'époques différentes.l'innovation.
 que puisqueselon lui, le \emph{partage} des idées est \emph{nécessaire} à
l'\emph{innovation} ?

 qui se sont cristallisées dans le milieu
de l'informatique dans les années 70. Enfin, le libre racines très
profondemment dans les terrains de la philosophie et des sciences
politiques, les notions de Libre et d'Open Source ont d'abord été
forgées dans le contexte de l'informatique.  Le système Libre a acquis
une maturité dans le contexte de l'informatique. Et l'on peut
commencer à voir fleurir des initiatives Libre dans d'autres
domaines. Étudier ces initiatives nous seront utiles quand nous
aborderons la seconde partie de cette thèse.  Nous voyons en effet
apparaître aujourd'hui de la musique libre, des romans libres, des
films libres, et même des objets et machines libres.

  C'est pourquoi nous
débuterons par l'étude de l'informatique Lille dans ce chapitre.

\chapter{Anciennement dans la biblio}

Un livre qui accompagne depuis longtemps les étudiants, par Michel
\textsc{Beaud}, professeur d'économie, journaliste et écrivain

\par Ouvrage indispensable pour qui découvre les interfaces
textuelles. Par Vincent \textsc{Lozano}, maître de conférence en
informatique à l'école nationale d'ingénieurs de Saint-Étienne

\par Maître de conférence en informatique à l'école nationale
d'ingénieurs de Saint-Étienne, Vincent \textsc{Lozano} livre ici l'un
des rares manuels en français concernant \LaTeX

\par On ne présente plus Wikipédia, véritable symbole international du
libre.

\par Un livre très intéressant pour débuter une étude générale du
logiciel libre

\par Cet ouvrage présente une synthèse des pratiques, des enjeux et
des opportunités du logiciel libre

\par Lawrence Lessig est professeur de droit. Il a enseigné à Chicago
et Harvard, désormais à Stanford. Depuis 2001, il est aussi le
président fondateur de l'organisation Creative Commons qui rédige
plusieurs licences qui permettent aux auteurs de libérer légalement
leur œuvre. Cet ouvrage est le troisième des quatres ouvrages de cet
auteur concernant le libre, tous n'ayant pas fait l'objet d'une
traduction française. Les autres étant \emph{Code and Other Laws of
  Cyberspace} paru en 1999, \emph{L'avenir des idées} de 2001, et
\emph{Remix} de 2008

\par Il s'agit de la seconde édition de la biographie du fondateur du
concept de logiciel libre. C'est toute une communauté francophone qui
s'est attelée à la tâche d'actualiser la première édition parue en
2001

\par Cet ouvrage est l'une des références du Libre. La référence
ci-dessus mène à la traduction française de 2006 de ce livre
\emph{«Open Sources - Voices from the open source revolution»},
ouvrage collectif dirigé par les auteurs précités et édité par
O'Reilly \& Associate en 1999

\par Éric S. \textsc{Raymond} est un programmeur américain
mondialement connu tant pour son travail en tant qu'informaticien que
pour ses textes décrivant les communautés des logiciels libres. Il est
aussi l'un des fondateur de l'{Open Source Initiative}. Dans ce texte,
on peut trouver sa définition de ce que sont les hackers

\footnote{Roberto di Cosmo est
  professeur à l'université Paris VII, il est l'auteur de plusieurs
  essais traitant du logiciel libre. C'est lorsqu'il était maître de
  conférence à l'école normale supérieure qu'il a coécrit \emph{Le
    hold up planétaire} avec Dominique Nora dont est issue la citation
  du début de cette introduction.}

\chapter{Glossaire}

\section{Hardware}
\paragraph{Bit :}Abréviation de BInary digiT. Unité élémentaire
d’information pouvant prendre deux valeurs 0 ou 1. Sert d’unité de
mesure de la capacité de certains composants des ordinateurs,
appareils électroniques ou supports de stockage.
\paragraph{Client :}Dans une architecture de réseau, se dit de
l’ordinateur qui reçoit des informations, par opposition au serveur
qui, lui, les émet.
\paragraph{Console :}Équipement qui, relié au téléviseur, permet
l’exécution de programmes multimédias.
\paragraph{Disque dur :} Unité de stockage permanent à haute capacité
des ordinateurs.
\paragraph{Hardware :} le matériel informatique, les appareils, les
machines... Par opposition aux software : les programmes (scripts,
bibliothèques, applications ,logiciels...)
\paragraph{Internet :} Réseau informatique mondial, formé de plus de
trente mille sous-réseaux de toutes tailles interconnectés.
\paragraph{Intranet :} Réseau interne, privé, d’entreprise, relié à
Internet et utilisant ses protocoles.
\paragraph{Mémoire :} Dispositif ou support permettant de conserver et
de restituer des informations. On distingue les « mémoires vives » —
RAM ou Random Access Memory —, permettant de lire et d’écrire des
informations indéfiniment, et les « mémoires mortes » — ROM ou Read
Only Memory -, non réinscriptibles.Un ordinateur est notamment
caractérisé par la taille de sa « mémoire centrale » (la mémoire vive
par où transitent les informations devant être traitées), et celle de
sa « mémoire auxiliaire » ou du « disque dur ».
\paragraph{Microprocesseur :} Processeur dont les éléments sont
miniaturisés en circuits intégrés. Le processeur central d’un
ordinateur est un peu le « moteur » de la machine : il exécute les
instructions des programmes chargés en mémoire centrale, et notamment
ceux qui constituent le système d’exploitation.
\paragraph{Octet :} Unité de mesure valant 8 bits.
\paragraph{PC (personal computer) :} Cette expression, qui signifiait
au départ ordinateur personnel, désigne aujourd’hui exclusive ment les
micro-ordinateurs IBM et compatibles.
\paragraph{Puce (chip) :} Terme familier pour désigner les circuits
intégrés (mémoires, processeurs...).
\paragraph{Rebooter (reboot) :} Faire redémarrer un ordinateur,
souvent parce qu’il a « planté ».
\paragraph{Serveur :} Ordinateur puissant qui, dans un réseau, reçoit
les ordres des micro-ordinateurs « clients » et les traite. Dans un
service en ligne, les journaux électroniques sont stockés sur des
serveurs.
\paragraph{Station de travail :} Ordinateur à forte puissance de
calcul utilisé par des professionnels, par opposition aux
micro-ordinateurs ou ordinateurs personnels du grand public. Les
stations graphiques sont dédiées au travail graphique (PAO, CAO,
images 3D...).

\section{Software}
\paragraph{Application :}Programme ou logiciel dédié à une activité
spécifique (gestion, jeu, traitement de texte...)
\paragraph{Bug :}Erreur de programmation dans un logiciel.
\paragraph{Cookie :} Ensemble de données qui, recueillies à l’insu
de'l’internaute par un serveur Internet, permettent à celui-ci de
l’identifier et de reconstituer l’historique des déplacements de cette
personne sur le Web.
\paragraph{Cyberespace ou cybermonde :} Traduction du mot anglais
cyberspace, inventé par l’auteur américain de science-fiction William
Gibson dans son roman Neuromancer. Par extension, désigne l’univers de
communication qui se trouve au-delà du terminal de l’usager
(ordinateur, téléphone ou téléviseur intelligent).
\paragraph{GUI (Graphical User Interface) :} interface graphique.
\paragraph{Hypertexte :} Texte enrichi avec des références à d’autres
documents (éventuellement multimédias). Il se lit d’habitude avec un
navigateur, qui indique les mots-repères à l’aide de couleurs, en les
soulignant, ou par tout autre artifice graphique. À chaque instant,
l’utilisateur peut obtenir des compléments d’information en cliquant
simplement sur ces mots-repères. Cela permet d’organiser plusieurs
cheminements logiques dans l’information.
\paragraph{Interface :} L’interface d’utilisation est la partie d’une
application qui est consacrée au dialogue avec son utilisateur. C’est
elle qui gère l’interactivité entre l’homme et la machine.
\paragraph{Java :} Langage de programmation promu par Sun
Microsystems, permettant d’écrire des applications capables de tourner
ensuite sur tous les ordinateurs, quelle que soit leur architecture.
\paragraph{Linux :} {\Huge FAAAUUUX} Système d’exploitation dérivé de
la famille Unix. Créé en 1991 par le jeune Finlandais Linus Torvalds,
Linux est l’emblème du logiciel libre.
\paragraph{Logiciel (software) :} Ensemble des informations et
créations intellectuelles qui ne relèvent pas du « matériel ». En
informatique, les programmes, les applications, les procédures, les
protocoles relèvent du logiciel. Par extension, tout ce qui est «
contenu » (livre, film, disque, CD-Rom...) par opposition au matériel
(hardware).
\paragraph{Logiciel libre :} La désignation de «logiciel libre»
s'applique aux programmes dont la licence respecte les critères
établis par la Free Software Foundation. , c'est-à-dire si ces
logiciels confère leurs utilisateur la liberté de les exécuter, celle
de les étudier et de les modifier, et celle de les copier et de les
distribuer. Avec ces libertés, les utilisateurs (à la fois
individuellement et collectivement) contrôlent le programme et ce
qu'il fait pour eux. L'accès au code source des versions modifiées est
une condition nécessaire.

\paragraph{Multimédia :} Technique de communication qui tend à
rassembler sur un seul support un ensemble de médias numérisés —
texte, graphiques, photo, vidéo, son et données informatiques — pour
les diffuser simultanément et de manière interactive. Le développement
du multimédia est rendu possible par la numérisation des données.
\paragraph{Numérique :} Qui a subi un codage sous forme de séries de «
bits », c’est-à-dire de 0 et de 1. C’est la numérisation des données —
leur traduction en suite de bits — qui autorise leur mélange et leur
traitement, donc l’émergence du multimédia.
\paragraph{Unix :} Système d’exploitation multitâche et
multi-utilisateur développé initialement chez Bell Labs en 1969. Il
existe actuellement de nombreuses familles d’Unix commerciaux ou
libres.
\paragraph{Virus :} Programme informatique parasite capable de se
répliquer et d’altérer — quelquefois de façon irréversible — le
fonctionnement d’autres programmes. Les virus sont transmissibles par
lecture de disquettes ou CD-Rom contaminés, ainsi que par
communication en ligne.
\paragraph{World Wide Web (abréviations : Web ou WWW) :} Sous-réseau
multimédia extrêmement populaire d’Internet, que l’on explore avec un
fureteur de manière très conviviale, grâce à des liens hypertexte.

\section{Divers}
\paragraph{Hacker :} Ce mot est souvent utilisé dans les média pour
désigner des pirates. Les vrais hackers se battent pour que sa
définition traditionnelle perdure : «personne qui apprécie réellement
mettre en œuvre toute son astuce et toute son intelligence dans la
programmation des machines.»
\paragraph{Hotline :} Service d’assistance technique par téléphone.
\paragraph{Logiciel libre (free software) :} Programme le plus souvent
créé grâce aux efforts collectifs de centaines de programmeurs sur la
planète, et gracieusement mis à la disposition de la collectivité.
\paragraph{Open source :}
La désignation open source s'applique aux logiciels dont la licence
respecte les critères établis par l'Open Source Initiative : la
possibilité de libre redistribution, d'accès au code source et aux
travaux dérivés. Open Source Initiative défend la liberté d'accéder
aux sources des programmes, afin d'aboutir à une économie du logiciel
dépendant de la vente de prestations et non plus de celle de licences
d'utilisation. Le terme «open source» se base sur dix critères : La
différence entre les Logiciel Libre et Open Source est juste la
connotation et la sémantique : Open Source tente une approche
pragmatique tandis que Logiciel Libre campe sur une certaine
intransigeance éthique. La différence essentielle se situe en fait au
niveau de l'intransigeance par rapport au choix privateur : l'OSI voit
le logiciel privateur comme une solution peu optimale, la FSF y voit
carrément une atteinte à la liberté des utilisateurs qu'il faut
combattre.  A sa création, le terme Open Source devait lever
l'ambiguité du free de Free Software. En anglais, Free signifie à la
fois libre et gratuit. Hors, s'il l'est souvent, un logiciel libre
n'est pas toujours gratuit. Malheureusement, le terme Open Source
entraîne une nouvelle ambiguité : celle qu'un logiciel « à source
ouverte » n'est pas forcément libre. Citons comme exemples un logiciel
sous licence Community Source de Sun ou sous licence Shared Source de
Microsoft.  Logiciels libres et Open Source À l'AFUL nous faisons peu
de distinction entre « logiciels libres » et « Open Source » car en
pratique les licences définies comme libres par la Free Software
Foundation (FSF) et l'Open Source Initiative (OSI).  Si dans la
pratique logiciel libre et Open Source désignent le même objet, ils le
considèrent respectivement de points de vue différents : la défense
des utilisateurs et des clients ; l'efficacité technologique et
commerciale pour les clients, les prestataires de services et les
éditeurs.  Nous préférons cependant employer les mots logiciels libres
car, plus clairs, ils évitent les glissements sémantiques comme mais
si, c'est ouvert, puisque vous pouvez lire le code utilisés à l'envie
par certains acteurs comme Microsoft.
\paragraph{Pirate :} Mot utilisé pour désigner une personne qui force
illégalement les codes de sécurité des systèmes informatiques,
électroniques et/ou de télécommunication. On qualifie aussi souvent de
pirate l’individu qui effectue une copie illégale d’un logiciel, même
si plusieurs experts, dont Richard Stallman, considèrent qu’il s’agit
là d’un abus de langage totalement injustifié.
\paragraph{Standards :} Dans le domaine industriel, le processus
permettant d'élaborer une norme à partir des usages et des meilleures
pratiques ; En France, l'AFNOR (association française de
normalisation) a pour mission de service public de réguler le secteur
de la normalisation.  La normalisation ou la standardisation est le
fait d'établir respectivement des normes et standards industriels,
c'est-à-dire un référentiel commun et documenté destiné à harmoniser
l'activité d'un secteur. Elle est réalisée par des organismes
spécialisés, qui sont le plus souvent soit des organismes d'État, soit
des organisations créées par les professionnels d'un secteur
d'activité donné.
\paragraph{Start-up :} C’est ainsi qu’on appelle aux États-Unis les
jeunes PME technologiques en très forte croissance.


\chapter{Bouts de textes qui traînent}

Idées
intégrer des citations
discuter des liens entre les liens entre les premiers scientifiques et les premiers hackers.
IHTFP

\section{truc d'ESR}
Eric S. \textsc{Raymond} liste les
\begin{enumerate}
\item Tout bon logiciel commence par gratter un développeur là où ça
  le démange.
\item Les bons programmeurs savent quoi écrire. Les grands
  programmeurs savent quoi réutiliser (ou réécrire).
\item Prévoir dès le départ, qu'il arrive qu'on tombe dans une impasse
  avec un logiciel et en prendre un autre.
\item Si vous avez la bonne attitude, les problèmes intéressants
  viendront à vous.
\item Quand un programme ne vous intéresse plus, votre dernier devoir
  à son égard est de le confier à un successeur compétent.
\item Traiter vos utilisateurs en tant que co-développeurs est le
  chemin le moins semé d'embûches vers une amélioration rapide du code
  et un débogage efficace.
\item Distribuer tôt, Mettez à jour souvent. Et soyez à l'écoute de
  vos clients.
\end{enumerate}

\section{verbiage}

L'auteur d'une œuvre -aussi génial soit-il- génie n'est-il pas
influencé par ses ma, ne puise-t-il pas son inspiration dans son
environement, n'a-t'il pas affiner sa technique en copiant ses ma , ne
doit-il pas jusque sa vocation dans la volonté de ses parents
comptemporain,L'originalité n'existe pratiquement pas. Pourquoi fonder
le système économique de l'Idée sur un concept manifestement
négligeable.


\section{Ancienne intro}

Leur utilisation quotidienne des ordinateurs mène certains d'entre eux
à prendre le temps de choisir soigneusement les logiciels qui les
aideront à prendre des notes, effectuer des recherches documentaires
et rédiger des rapports. Mais aussi à faire leur comptabilité
personnelle, à créer une affiche, à paginer un journal associatif, ou
encore à mettre en ligne un site web.

Durant cette quête des outils les plus performants, il leur arrive de
dénicher des \emph{logiciels libres}. Intrigués par l'alliance ---
apparemment paradoxale --- de la qualité et de la gratuité chez un
même logiciel, les plus curieux commencent à mener des recherches sur
cette notion de \emph{Libre}. Ceux-là finissent par se convaincre de
l'idée que tout logiciel devrait être libre. Ils prennent alors la
décision radicale d'installer sur leurs ordinateurs personnels un
système d'exploitation libre\footnote{Pour une première installation
  d'un système d'exploitation libre, on conseille l'une ou l'autre des
  plus populaires versions de \emph{GNU/Linux}, bien que celles-ci
  contiennent souvent quelques logiciels ou bouts de code
  non-libres.}.

Alors une fois leurs études achevées, ils sont très déçus d'apprendre
que très peu --- voire aucun --- des progiciels\footnote{Progiciel est
  un mot-valise qui résulte de la fusion de \emph{logiciel} et de
  \emph{professionnel} ; tout comme \emph{informatique} qui allie
  \emph{information} avec \emph{automatique}.} qu'on leur propose pour
exercer leur métier sont libres.

Or ce manque de logiciels libres pour les professions de santé est un
problème qui va bien au delà du choix de la marque de ses
logiciels. C'est ce que nous tenterons de démontrer dans cette thèse.

Nous verrons que ce défaut pénalise l'indépendance de ces
professionels, que cela pénalise aussi jusqu'à la santé publique.

Et nous irons même au delà de l'informatique. Nous aurons l'occasion
d'appréhender la culture libre dans toute sa globalité et d'imaginer
son application à l'industrie pharmaceutique.

\section*{Explications}

Cette thèse aborde des disciplines dont le lien avec la pharmacie
nécessite quelques explications : droit, économie, et surtout
informatique.

C'est vrai. Mais il y a deux justifications possibles à cela.
\begin{enumerate}
\item La première est que penser que le droit et l'économie ne sont
  pas des disciplines qui concernent le pharmacien relève d'une grande
  méconnaissance du métier de pharmacien --- de pharmacien d'officine
  en particulier --- tant sont nombreux les aspect légaux et
  économiques de ce métier, qu'on le regrette ou non. En effet, la
  biologie et la pharmacologie ne sont --- malheureusement --- d'aucun
  recours pour conduire une officine, c'est-à-dire une entreprise de
  droit privé à mission de service public. Quant à l'ordinateur,
  personne ne peut contester la place que cet outil occupe aujourd'hui
  dans notre métier comme dans les autres.
\item La seconde relève de ma volonté d'apporter quelque chose à la
  pharmacie. On peut voir cela comme quelquechose de présomptueux… ou
  pas :

\vspace{2ex}
\begin{center}
\parbox{0.6\textwidth}{\sffamily {\itshape La thèse de doctorat est un
    travail de recherche. C'est en quelque sorte le «chef-d'œuvre» des
    compagnons d'antan, aspirant à devenir «maîtres» ; un chef d'œuvre
    qui doit permettre [...] de s'affirmer et d'éprouver ses capacités
    ses capacités à mener une recherche.}

\raggedleft Michel \textsc{Beaud}}
\end{center}
\vspace{2ex}

C'est dans cette vision de la thèse que nous
\end{enumerate}

Cette thèse est donc bien une thèse de pharmacie à mes yeux, bien
qu'elle n'aborde aucune des disciplines couramment associées au
pharmacien.

\section{Conseil d'intro}

\subsection*{La rédaction scientifique}
Résumé analytique Le résumé analytique doit avoir un maximum de deux
pages et décrire brièvement les objectifs de l’étude, donner une vue
d’ensemble du plan de l’étude et du site de la recherche et
récapituler les principaux résultats et recommandations.

Introduction et but Cette section doit contenir une représentation
claire des objectifs généraux de la recherche ainsi que des questions
spécifiques qui seront traitées lors de la recherche.

Description du site de la recherche Cette section comprend des
critères pour la sélection du site ainsi que l’information générale
sur la population d’étude (caractéristiques socio-économiques et
ethniques/linguistique, caractéristiques communautaires et des
ménages, etc.).

Méthodologie de l’étude Cette section doit décrire en détail le plan
général de l’étude ainsi que le choix stratégique de l’échantillonnage
(y compris la taille de l’échantillon) et les méthodes de collecte des
données utilisées. Il faudra d’une part expliquer et justifier
l’utilisation du devis de recherche et des méthodes choisies, d’autre
part mentionner tous les problèmes rencontrés et les limites de
l’étude.

Résultats Les résultats doivent fournir des réponses détaillées
relatives aux questions de la recherche indiquées dans
l’introduction. Les résultats de toutes les activités appropriées de
collecte de données doivent être utilisés pour répondre à chaque
question de la recherche.  Autrement dit, les méthodes des données
doivent être triangulées.

Discussions détaillées des conclusions et recommandations concrètes
Dans cette section, le rapport reprend les objectifs de la recherche
décrits dans l’introduction. Quelle est la pertinence des résultats de
l’étude pour les activités du programme (prestation de services,
activités de communication, etc.) ? Quelles sont les recommandations
que peut faire le chercheur concernant la réalisation d’actions
concrètes ?

\section{La licence}

Le projet sera protégé par une licence libre. Cela permettra son
appropriation par l'ensemble de la profession.

\subsection{Bibliographie pour la licence}
Option libre, du bon usage du logiciel libre de Benjamin Jean Produire
du logiciel libre de Karl Fogel Un monde sans copyright de … Richard
Stallman et la révolution du logiciel libre de Sam Williams,
Christophe Masutti et Richard Stallman

\subsection{Les sites}

Cette partie peut être considérée comme un manuel. Nous allons
présenter différentes façons - toutes libres - de créer un site
internet pour une officine de pharmacie.

Le site internet aura deux cibles : 1. pour les clients, boutique en
ligne, catalogue des produits, 2. pour l'équipe, management,

\subsection{Conclusion}

Les programmes que nous avons cités, utilisés ou réalisés dans le
cadre de cette thèse sont tous sous licence libre.  Le logiciel libre
est une solution pour l'avenir de la pharmacie d'officine.

\subsection{Annexes}

\subsubsection{Pierre Fabre}
Les laboratoires Pierre Fabre Santé propose gratuitement aux officines
d'ouvrir leur site internet d'information à l'adresse
www.mon-partenaire-sante.com

Ce site peut présenter : l'adresse et les coordonnées de l'officine,
les horaires, les possibilités d'accès à l'officine par les transports
en commun, les différentes spécialités de l'officine (homéopathie,
matériel médical…), les différentes marques de parapharmacie
disponible dans l'officine.

Ces renseignements sont affi par les informaticiens Cependant, le site
est aussi modifiable directement par le pharmacien s'il demande à en
obtenir les droits d'administration.

Leur discours est le suivant : «Madame, Monsieur le Titulaire, Les
  laboratoires Pierre Fabre Santé partenaire historique de la
  pharmacie continuent d'investir pour contribuer au développement de
  votre pharmacie.  Internet est maintenant utilisé par toute la
  population et accompagne de plus en plus de français dans leur
  quotidien avec le développement de l'internet mobile.  Sur ce
  principal média d'influence qu'est internet. nous avons souhaité
  vous aider et agir à vos côtés afin de répondre aux attentes
  exprimées par les patients et les consommateurs.»

\section{copie}
Idées diverses en passant intégrer des citations discuter des liens
entre les liens entre les premiers scientifiques et les premiers
hackers.  Créer une communauté de professionnels de santé libristes
(en commençant par créer un planet et en chopant à la source : les
étudiants.)  IHTFP Apprendre à écrire comme les meilleurs auteurs que
je connaisse. (Asimov, Maupassant, Wolfe…)

Plan :
0. Introduction : Le Libre et les professions de santé
1. Le choix d'une licence pour un site d'officine et son contenu 
2. Le contenu du site : une liberté strictement encadrée par le CNOP
3. La partie technique : Le choix de la méthode de réalisation : CMS ou non ? Quel CMS ? Exemples.
Z. Conclusion : D'autres possibilités de libération de logiciels pour les professionnels de la Santé


Introduction : Le Libre et la Santé

Les oeuvres de l'esprit sont passées de la rareté à la surproduction.
Le public devient auteur et les utilisateurs contributeurs, modifiant
ainsi le paradygme romantique du créateur - travailleur isolé et génie
magnifique - face à un public passif et extatique.  Une oeuvre de
l'esprit n'est plus unique, figée mais adaptable.  Les liens entre les
nouveaux paradygmes de la création des oeuvres de l'esprit et Un tel
changement nécessite une refonte du système d'exploitation
commerciale.  L'Adullact est une association de collectivités
territoriales, d'administrations publiques et de centres hospitaliers
qui a pour objectif de promouvoir, développer, mutualiser et maintenir
un patrimoine commun de logiciels libres utiles aux missions de
service public. L'adullact maintient une forge publique destinée à
partager les logiciels payés sur fonds publics.  Collibri.



open access archives ouvertes.fr open data et open government open
hardware : l'embarqué (les drones médicaux, les logiciels des
instruments de mesure etc…) personalgenomes.org tela-botanica.org
sesamath.net openprosthetics.org cyber.law.harvard.edu/openlaw


Les licences libres fondent le support juridique de ce mouvement qu'on
appelle « le Libre ».

Comme pour toute révolution, il y a les classiques contre les modernes
avec entre les deux, une immense quantité de personnes qui aimeraient
trouver un consensus, et avec bien plus encore de gens qui n'ont même
pas consience de ce qui se passe.

La bataille - intellectuelle - fait rage depuis déjà des décennies,
c'est convaincu et - je l'espère - convaincant que je m'engage dans ce
combat dans le camp du Libre.

1. Le choix d'une licence pour un site d'officine et son contenu Comme
toute loi, règle ou tout contrat, les licences libres sont des
artifices réalisés afin d'organiser un cadre de coopération. Ces
textes façonnent la société tout autant que c'est la société qui les a
façonné.

Ce qu'on ne peut pas faire pour un site d'officine en France.


Les logiciels libres disponibles et leurs application au besoins d'une
officine (La partie technique)

Bonjour M. Morgenroth,

Je suis en trJe voudrais m'investir - bénévolement dans un premier
temps ^^ - dans la promotion du Logiciel Libre dans les professions de
santé. Il y a t-il d'autres personnes partageant l'envie de s'engager
dans ce sens et qui pourrait éventuellement travailler avec moi ?

J'ai particulièrement en tête :

Deux projets à moyen terme, comme participer à un site web traitant du
Logiciel Libre dans les professions de santé. J'imagine un
Framasoft/Framablog ou un planet Libre de la santé. (Je suis passé il
y a quelques semaines sur medecinelibre.org pour proposer mes services
mais on ne m'a pas répondu.) Ou intervenir dans les établissement
d'enseignement supérieur pour présenter aux étudiants en santé les
solutions Libres qu'ils pourraient utiliser durant leur vie active
mais aussi dès leurs études.  Un projet à long terme : encourager et
participer à la Libération de tous les outils informatiques des
professionnels de santé.  Mais on peut imaginer des tas d'autres
projets qui iraient dans ce sens.

Je passerais régulièrement sur ce forum pour consulter les réponses
éventuelles. Merci de m'avoir lu et bonne journée.


La propriété intellectuelle est l'ensemble des droits exclusifs
accordés sur les créations intellectuelles à l'auteur d'une œuvre de
l'esprit. Elle comporte deux branches : la propriété littéraire et
artistique : elle est composée du droit d'auteur, du copyright et des
«droits-voisins» du droit d'auteur ; la propriété industrielle : qui
regroupe elle-même, d'une part, les créations utilitaires (brevet
d'invention, certificat d'obtention végétale, droit de protection sui
generis des obtentions végétales) et les signes distinctifs (la marque
commerciale, le nom de domaine, l'appellation d'origine).

Selon les tenants du logiciel libre, l'expression « propriété
  intellectuelle », serait une illusion d'optique utilisée par les
juristes pour faire croire qu'il existe un rapport légal entre le
droit d'auteur, les brevets ou le droit des marques. Leur
argumentation repose sur le fait que d'une part les législations
traitant de ces droits sont différentes les unes des autres, et que
d'autre part l'expression « propriété intellectuelle » tend à
assimiler ces droits à la propriété physique, là où ils seraient d'une
toute autre nature25. C'est pourquoi Albert Jacquard et Richard
Stallman dénoncent ensemble l'escroquerie sémantique du concept de «
  propriété intellectuelle »6.  Le Parlement Européen a adopté
mercredi 22 septembre 2010 le rapport Gallo (Marielle Gallo,
eurodéputée PPE) sur le renforcement des droits de propriété
intellectuelle en Europe. Ce texte regroupe un ensemble de conclusions
et de recommandations non contraignantes sur la protection de la
propriété intellectuelle dans l’espace numérique. Ainsi, il invite la
Commission à adopter notamment les positions les plus dures à l'égard
du partage de fichiers, en renforçant les mesures de répression contre
le piratage à l’échelle européenne26.  Les socialistes au Parlement
européen ont rejeté ce texte, dénonçant un amalgame entre la
contrefaçon et le partage de fichier. Françoise Castex, eurodéputé
socialiste, rejette « la sanction généralisée des usagers » qui pousse
« à la criminalisation de millions d’internautes par ailleurs
  consommateurs de musique et de films ». En opposition, les
socialistes ont défendu la possibilité d’une régulation positive du
partage de fichier assortie d’un soutien aux nouveaux modèles de
financement de la création comme la contribution créative27. D’une
manière générale, ils dénoncent dans ce texte « la surveillance des
  moyens de communication ».

Une solution Libre En permettant le partage, c'est toute la profession
qui s'en trouvera renforcée.

Les prix
Le site internet : 7500 euros
Le progiciel de comptoir :
Le progiciel de laboratoire :
La suite bureautique :

http://www.hon.ch/ La Fondation "Health On the Net" (La Santé sur
Internet) est une fondation sans but lucratif dont le siège est à
Genève en Suisse. L'objectif de la Fondation est de promouvoir le
développement et les applications de nouvelles technologies
d'information notamment dans les domaines de la médecine et de la
santé.

La licence

Répondre à la question : «Pourquoi une licence libre ?»

Le projet sera protégé par une licence libre. Cela permettra son
appropriation par l'ensemble de la profession.

Bibliographie pour la licence
Option libre, du bon usage du logiciel libre de Benjamin Jean
Produire du logiciel libre de Karl Fogel
Un monde sans copyright de …
Richard Stallman et la révolution du logiciel libre de Sam Williams, Christophe Masutti et Richard Stallman

http://www.forrester.com/ Une étude menée par Forrester en 2009 a
conclu que 87% des entreprises pourraient faire des économies en
utilisant des logiciels open source.



Se rendre propriétaire d'une idée est déloyal.

Le système actuel avait pour but la promotion de l'innovation par une
meilleure protection des auteurs, inventeurs et découvreurs. Mais on
peut constater un détournement du système . Aujourd'hui et dans tous
les domaines, le système est devenu un boulet pour l'innovation. Il
faut le réformer.  Lutter contre la privatisation des idées. Surtout
celles issues de la sciences et indispensables à la Santé. Il semble
en effet qu'il y ai un droit d'auteur accordé à quelques société sur
un corpus de connaissance reposant sur les travaux de centaines de
milliers de chercheurs, de sociétés et d'Universités. Un exemple type
est le dictionnaire Vidal dont le travail -important mais qui - est
juste l'assemblage de

http://www.edqm.eu/

La Pharmacopée européenne , élaborée par la DEQM (Direction Européenne
de la Qualité du Médicament \& des Soins de Santé), est une
institution du Conseil de l'Europe (et non de l'Union européenne comme
on le dit parfois). Son siège se trouve à Strasbourg.  La DEQM dit
d'elle qu'elle est une organisation qui protège la santé publique en
permettant le développement, la mise en application de normes de
qualité (pour le médicament comme pour l'analyse biologique. Leurs
normes constituent des références scientifiques reconnues dans le
monde entier. La Pharmacopée Européenne est juridiquement
contraignante dans les États membres européens.  Notre vision Notre
mission est d'œuvrer pour le droit humain fondamental que constitue
l'accès à des médicaments et soins de santé de qualité, et de
contribuer à la promotion et la protection de la santé humaine et
animale. Elle coordonne un réseau des Laboratoires Officiels de
Contrôle des Médicaments (OMCL), afin d'établir des coopérations et
des partages de compétences et d'optimiser l'utilisation des
ressources disponibles, propose des normes et principes d'éthique, de
sécurité et de qualité pour - la collecte, la préparation, la
conservation, la distribution et l'utilisation de composants sanguins
dans le cadre de la transfusion sanguine, - la transplantation
d'organes, tissus et cellules, collabore avec des organisations
nationales, européennes et internationales pour lutter contre la
contrefaçon des produits médicaux et les activités criminelles
apparentées, Nos valeurs Nous plaçons en tête de nos valeurs la santé
publique, l'excellence scientifique, l'intégrité, l'objectivité et le
respect des principes fondamentaux du Conseil de l'Europe.  Nous
sommes attachés au travail en partenariat avec les agences, autorités
et institutions régionales, nationales et internationales et avec les
associations qui représentent l'industrie, dans le meilleur intérêt de
tous.  Nous sommes également attachés à fournir des produits et
services de la plus haute qualité, dans l'intérêt de nos utilisateurs,
de nos partenaires et de notre personnel, en nous efforçant
constamment de les améliorer.  Eh ben la pharmacopée… On y a meme pas
accès gratuitement juste pour la consulter !!!  Il semble inadmissible
que ses travaux qui seraient sensés relever du «droit humain» selon
les propres termes de la DEQM, et déjà rétribués par le contribuable
européen ne soit pas librement accessibles à la consultation.

Vidal

Le travail fourni par le dictionnaire Vidal se base sur des
connaissances scientifiques accessibles, sur des méthodes de
classifications publique et internationale sans lesquelles leur
commerce serait impossible.  VIDAL Online est un site Internet réservé
aux médecins libéraux. En quel honneur ???!!! Bon, on peut s'inscrire
quand même mais on a accès à rien tant qu'on n'a pas raqué.

Theriaque 1) Les formats disponibles La base de données Thériaque® est
particulièrement ouverte. Elle existe pour tous les standards du
marché : Oracle, SQL Server, PostGress, Firebird/Interbase, MySQL.
Mais aussi en deux formats non-propriétaires : XML et Ascii. Accédant
directement aux tables de ces bases vous êtes complètement libres
d'intégrer ces tables et leurs données directement dans vos
applications, ou de faire des requêtes spécifiques.

Une démarche des trava

Les articles universitaires

Code Source : Le code source (ou les sources voire le source au
masculin, étant sous-entendu le (code) source) est un ensemble
d'instructions écrites dans un langage de programmation informatique
de haut niveau, compréhensible par un être humain entraîné, permettant
d'obtenir un programme pour un ordinateur.  Les systèmes
d'exploitation ne peuvent pas directement exploiter le code source ;
ils ne peuvent que lancer des exécutables. Le code source doit donc
être : Transformé en code compréhensible par la machine par
l'opération de compilation ; Transformé en code compréhensible par une
machine virtuelle, donc compilé aussi Ou être exécuté tel quel par un
interpréteur.

Logiciel Libre : La désignation de «logiciel libre» s'applique aux
programmes dont la licence respecte les critères établis par la Free
Software Foundation. , c'est-à-dire si ces logiciels confère leurs
utilisateur la liberté de les exécuter, celle de les étudier et de les
modifier, et celle de les copier et de les distribuer. Avec ces
libertés, les utilisateurs (à la fois individuellement et
collectivement) contrôlent le programme et ce qu'il fait pour
eux. L'accès au code source des versions modifiées est une condition
nécessaire.

Open source : La désignation open source s'applique aux logiciels dont
la licence respecte les critères établis par l'Open Source Initiative
: la possibilité de libre redistribution, d'accès au code source et
aux travaux dérivés. Open Source Initiative défend la liberté
d'accéder aux sources des programmes, afin d'aboutir à une économie du
logiciel dépendant de la vente de prestations et non plus de celle de
licences d'utilisation.

La différence entre les deux est juste la connotation et la sémantique
: Open Source tente une approche pragmatique tandis que Logiciel Libre
campe sur une certaine intransigeance éthique. La différence
essentielle se situe en fait au niveau de l'intransigeance par rapport
au choix privateur : l'OSI voit le logiciel privateur comme une
solution peu optimale, la FSF y voit carrément une atteinte à la
liberté des utilisateurs qu'il faut combattre.

Le terme «open source» se base sur dix critères :


Standards : Dans le domaine industriel, le processus permettant
d'élaborer une norme à partir des usages et des meilleures pratiques ;
En France, l'AFNOR (association française de normalisation) a pour
mission de service public de réguler le secteur de la normalisation.
La normalisation ou la standardisation est le fait d'établir
respectivement des normes et standards industriels, c'est-à-dire un
référentiel commun et documenté destiné à harmoniser l'activité d'un
secteur. Elle est réalisée par des organismes spécialisés, qui sont le
plus souvent soit des organismes d'État, soit des organisations créées
par les professionnels d'un secteur d'activité donné.

Les sites

Cette partie peut être considérée comme un manuel. Nous allons
présenter différentes façons - toutes libres - de créer un site
internet pour une officine de pharmacie.

Le site internet aura deux cibles : 1. pour les clients, boutique en
ligne, catalogue des produits, 2. pour l'équipe, management,

Cette charte a pour but de clarifier les dispositions en matière de
publicité prévues par le code de la santé publique pour les adapter à
ce média.

En pratique, la charte doit également permettre, à l’internaute,
d’analyser de façon critique l’information reçue dans la mesure où les
sites des entreprises pharmaceutiques devront désormais afficher une
distinction claire entre les parties information, services et
publicité. Le texte précise, par ailleurs, les conditions selon
lesquelles les laboratoires peuvent proposer certains services comme
l’accès aux bases de données bibliographiques, la diffusion
d’informations relatives à la santé et aux maladies humaines, l’accès
à d’autres sites par des hyperliens.

Conclusion

Les programmes que nous avons cités, utilisés ou réalisés dans le
cadre de cette thèse sont tous sous licence libre.  Le logiciel libre
est une solution pour l'avenir de la pharmacie d'officine.

Annexes

Pierre Fabre Les laboratoires Pierre Fabre Santé propose gratuitement
aux officines d'ouvrir leur site internet d'information à l'adresse
www.mon-partenaire-sante.com

Ce site peut présenter : l'adresse et les coordonnées de l'officine,
les horaires, les possibilités d'accès à l'officine par les transports
en commun, les différentes spécialités de l'officine (homéopathie,
matériel médical…), les différentes marques de parapharmacie
disponible dans l'officine.

Ces renseignements sont affi par les informaticiens Cependant, le site
est aussi modifiable directement par le pharmacien s'il demande à en
obtenir les droits d'administration.

Leur discours est le suivant : «Madame, Monsieur le Titulaire, Les
  laboratoires Pierre Fabre Santé partenaire historique de la
  pharmacie continuent d'investir pour contribuer au développement de
  votre pharmacie.  Internet est maintenant utilisé par toute la
  population et accompagne de plus en plus de français dans leur
  quotidien avec le développement de l'internet mobile.  Sur ce
  principal média d'influence qu'est internet. nous avons souhaité
  vous aider et agir à vos côtés afin de répondre aux attentes
  exprimées par les patients et les consommateurs.»
